relativ

Formal/BeispielSteuern.thy
@@ -16,11 +16,16 @@ text\<open>Default: kein Einkommen. Um Beispiele einfacher zu schreiben.\<close>
 definition KE :: "person \<Rightarrow> int" where
   "KE \<equiv> \<lambda>p. 0"
 
-lemma \<open>steuerlast Alice (Handlung (Steuerwelt (KE(Alice:=8))) (Steuerwelt (KE(Alice:=5)))) = 3\<close> by eval
-lemma \<open>steuerlast Alice (Handlung (Steuerwelt (KE(Alice:=8))) (Steuerwelt (KE(Alice:=0)))) = 8\<close> by eval
-lemma \<open>steuerlast Bob   (Handlung (Steuerwelt (KE(Alice:=8))) (Steuerwelt (KE(Alice:=5)))) = 0\<close> by eval
-lemma \<open>steuerlast Alice (Handlung (Steuerwelt (KE(Alice:=-3))) (Steuerwelt (KE(Alice:=-4)))) = 1\<close> by eval
-lemma \<open>steuerlast Alice (Handlung (Steuerwelt (KE(Alice:=1))) (Steuerwelt (KE(Alice:=-1)))) = 2\<close> by eval
+lemma \<open>steuerlast Alice (Handlung (Steuerwelt (KE(Alice:=8))) (Steuerwelt (KE(Alice:=5)))) = 3\<close>
+  by eval
+lemma \<open>steuerlast Alice (Handlung (Steuerwelt (KE(Alice:=8))) (Steuerwelt (KE(Alice:=0)))) = 8\<close>
+  by eval
+lemma \<open>steuerlast Bob   (Handlung (Steuerwelt (KE(Alice:=8))) (Steuerwelt (KE(Alice:=5)))) = 0\<close>
+  by eval
+lemma \<open>steuerlast Alice (Handlung (Steuerwelt (KE(Alice:=-3))) (Steuerwelt (KE(Alice:=-4)))) = 1\<close>
+  by eval
+lemma \<open>steuerlast Alice (Handlung (Steuerwelt (KE(Alice:=1))) (Steuerwelt (KE(Alice:=-1)))) = 2\<close>
+  by eval
 
 fun mehrverdiener :: "person \<Rightarrow> steuerwelt handlung \<Rightarrow> person set" where
   "mehrverdiener ich (Handlung vor nach) = {p. (get_einkommen vor) p \<ge> (get_einkommen vor) ich}"
@@ -37,17 +42,27 @@ definition maxime_steuern :: "(person, steuerwelt) maxime" where
 
 
 
+fun delta_steuerwelt :: "(steuerwelt, person, int) delta" where
+  "delta_steuerwelt vor nach = Aenderung.delta_num_fun (get_einkommen vor) (get_einkommen nach)"
 
 definition "sc \<equiv> SimConsts
     Alice
     maxime_steuern
     (printable_case_law_ableiten_absolut (\<lambda>w. show_fun (get_einkommen w)))"
+definition "sc' \<equiv> SimConsts
+    Alice
+    maxime_steuern
+    (case_law_ableiten_relativ delta_steuerwelt)"
+
 definition "initialwelt \<equiv> Steuerwelt (KE(Alice:=8, Bob:=3, Eve:= 5))"
 
 definition "beispiel_case_law h \<equiv> simulateOne sc 20 h initialwelt (Gesetz {})"
+definition "beispiel_case_law' h \<equiv> simulateOne sc' 20 h initialwelt (Gesetz {})"
 
 text\<open>Keiner zahlt steuern: funktioniert\<close>
 value \<open>beispiel_case_law (HandlungF (\<lambda>ich welt. welt))\<close>
+lemma \<open>beispiel_case_law' (HandlungF (\<lambda>ich welt. welt)) =
+  Gesetz {(Paragraph 1, Rechtsnorm (Tatbestand []) (Rechtsfolge Erlaubnis))}\<close> by eval
 
 text\<open>Ich zahle 1 Steuer: funnktioniert nicht, .... komisch, sollte aber?
 Achjaaaaaa, jeder muss ja Steuer zahlen, ....\<close>
@@ -62,7 +77,11 @@ lemma \<open>beispiel_case_law
        ([(Alice, 8), (Bob, 3), (Carol, 0), (Eve, 5)],
         [(Alice, 7), (Bob, 3), (Carol, 0), (Eve, 5)]))
      (Rechtsfolge Verbot))}\<close> by eval
-
+lemma \<open>beispiel_case_law'
+  (HandlungF (\<lambda>ich welt. Steuerwelt (
+                (get_einkommen welt)(ich := ((get_einkommen welt) ich) - 1)
+    ))) =
+  Gesetz {(Paragraph 1, Rechtsnorm (Tatbestand [Verliert Alice 1]) (Rechtsfolge Verbot))}\<close> by eval
   
 text\<open>Jeder muss steuern zahlen: funktioniert, ist aber doof, denn am Ende sind alle im Minus.\<close>
 lemma \<open>beispiel_case_law
@@ -187,6 +206,15 @@ Gesetz
    (Paragraph 1,
     Rechtsnorm
      (Tatbestand
-       ([(Alice, 8), (Bob, 3), (Carol, 0), (Eve, 5)], [(Alice, 7), (Bob, 2), (Carol, - 1), (Eve, 4)]))
+       ([(Alice, 8), (Bob, 3), (Carol, 0), (Eve, 5)],
+        [(Alice, 7), (Bob, 2), (Carol, - 1), (Eve, 4)]))
+     (Rechtsfolge Erlaubnis))}\<close> by eval
+lemma \<open>beispiel_case_law'
+  (HandlungF (\<lambda>ich welt. Steuerwelt (
+        ((\<lambda>e. e - 1) \<circ> (get_einkommen welt))
+    ))) =
+  Gesetz
+  {(Paragraph 1,
+    Rechtsnorm (Tatbestand [Verliert Alice 1, Verliert Bob 1, Verliert Carol 1, Verliert Eve 1])
      (Rechtsfolge Erlaubnis))}\<close> by eval
 end
